# 复合函数的求导法则（链式法则）
定理：u = g(x) 可导，若 y = f(u) 在 u 处可导，则 y' = f'(u) * g'(x)

# 做题咋整？
像洋葱一样一层一层去剥开来！

从最外层开始求导，然后一层一层往里面求，最后再求一次

eg: y = ln[cos(e<sup>x</sup>)].
    y' = 1 / cos(e<sup>x</sup>) * [-sin(e<sup>x</sup>)] * e<sup>x</sup>

就这样。


eg: $$ y = x^x $$

1. $$

    y = x^x = e^{\ln x^x} = e^xln(x)\\
    \therefore y' = e^{x\ln x} * \ln x = x^x * (\ln x + 1])

    $$

2. $$

    y = x^x\\
    \ln y = x\ln x\\
    \frac{1}{y * y'} = \ln x + 1\\
    y' = y * (\ln x + 1) = x^x * (\ln x + 1).

    $$

# 导数公式表
1. (arcsin(x))' = 1 / √(1 - x<sup>2</sup>)
2. (arccos(x))' = -1 / √(1 - x<sup>2</sup>)
3. (arctan(x))' = 1 / (1 + x<sup>2</sup>)
4. (arccot(x))' = -1 / (1 + x<sup>2</sup>)
