# 第二类换元积分法
把 $d$ 里面的拿外面去。

令 $x = \phi(t)$, 则拿出去后, $\int ... dx$ 变成了 $\int ... \phi'(t)dt$.

这样一个方法, 解决的问题主要就一个形式: **带根号的**。

带根号的式子, 正常情况下是拆不掉的。怎么把这根号去掉呢? 现阶段只有一种能去掉的: $\sqrt{(...)^2}$. 所以, 第二类换元积分法的目的, 就是**搞出 $\sqrt{(...)^2}$ 这样的形式出来**。

大致是这样的:
$$

\begin{align}
&\int f(x)dx\\
=& \int f(\phi(t))\phi'(t)dt\\
=& g(t) + c\\
=& g(\phi^{-1}(x)) + c\\
&(t = \phi^{-1}(x)).
\end{align}

$$

最后一定别忘了**换回 $x$** 哦!

## 例题
$$

\int \sqrt{a^2 - x^2}dx (a > 0)\\
令 x = a\sin t (-\frac{\pi}{2} < t < \frac{\pi}{2})\\
则 dx = a\cos t.\\
\begin{align}
原式 &= \int \sqrt{a^2 - a^2\sin^2 t}dt\\
&= \int \sqrt{a^2 \cos^2 t}a\cos t dt\\
&= \int a\cos t * a \cos tdt\\
&= \int a^2 \cos^2 t dt\\
&= a^2 (\frac{t}{2} + \frac{\sin 2t}{4}) + c\\
&= \frac{a^2}{2}t + \frac{a^2}{2}\sin t \cos t + c\\
&= \frac{a^2}{2}\arcsin \frac{x}{a} + \frac{x}{2} \sqrt{a^2 - x^2} + c.\\
\end{align}\\~\\~\\


\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}}\\
令 x = a\tan t, (-\frac{\pi}{2} < t < \frac{\pi}{2})\\
则 dx = a\sec^2 t dt.\\
\begin{align}
原式 =&\int \frac{a \sec^2 t dt}{a \sec t} = \int \sec t dt\\
=& \ln|\sec t + \tan t| + c\\
=& \ln |\frac{\sqrt{a^2 + x^2}}{a} + \frac{x}{a}| + c\\
=& \ln (\sqrt {a^2 + x^2} + x) + c_1.
\end{align}

$$

后面 $t$ 要取反函数, 所以 $t$ 有范围. 虽说写不写对结果无影响, 但还是最好写上, 这样更准确。

这几个题目的共同点都是**为了消去根号**。

常见的需要消除的形式有:
1. $\sqrt{a^2 - x^2}$: 令 $x = a \sin t$ 或 $a \cos t$.
2. $\sqrt{x^2 - a^2}$: 令 $x = a \sec t$ 或 $a \csc t$.
3. $\sqrt{x^2 + a^2}$: 令 $x = a \tan t$ 或 $a \cot t$.
无论如何, 最终都是为了**把根号弄掉**。

但是下面这个, 由于存在 $x^4$, 用 $\sin t$ 式的替换, 反而会导致下面部分很难积分。所以, 在这个时候, 就不一定用三角函数去替代它了:

$$

\int \frac{\sqrt{a^2 - x^2}}{x^4}dx\\
令 x = \frac{1}{t},\\
则 dx = -\frac{1}{t^2}.\\
\begin{align}
原式 &= \int \frac{\sqrt{a^2 - \frac{1}{t^2}}}{(\frac{1}{t^2})^4} * (-\frac{1}{t^2})dt\\
&= \int \sqrt{a^2 - \frac{1}{t^2}} * t^2 dt\\
&= - \int (a^2t^2 - 1)^{\frac{1}{2}} |t| dt\\
\end{align}

$$

由于此时 $t$ 的正负不确定, 需要进行分类讨论:

$$

\textcircled{1} x > 0 时, t > 0.\\
\begin{align}
原式 &= \frac{1}{a^2} * \frac{1}{2} \int (a^2t^2 - 1)^{\frac{1}{2}}d(a^2t^2 - 1)\\
&= -\frac{(a^2t^2 - 1)^{\frac{3}{2}}}{3a^2}\\
=& -\frac{(a^2 - x^2)^{\frac{3}{2}}}{3a^2x^3} + c.
\end{align}

$$

下面要记住:
1. $\int tan x dx = -\ln|\cos x| + c$
2. $\int \cot x dx = \ln|\sin x| + x$
3. $\int \sec x dx = \ln|\sec x + \tan x| + c$
4. $\int \csc x dx = \ln|\csc x - \cot x| + c$
5. $\int \frac{dx}{a^2 + x^2} = \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} + c$
6. $ \int \frac{ddx}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a} \ln |\frac{x - a}{x + a}| + c$