# 有理函数的积分
有理分式 $\frac{p(x)}{q(x)}$, $p(x)$ 的次数为 $m$, $q(x)$ 的次数为 $n$
1. $m \geq n$ 时, 将其转化为 $m \leq n$ 的情况。
2. $m \leq n$ 时:

## 配方
对于能配方的多项式, 可以采取配方的策略。
$$

\begin{align}
& \int \frac{1}{x^2 - 2x + 4}dx\\
=& \int \frac{1}{(x - 1)^2 + 3}d(x - 1)\\
=& \int \frac{1}{\sqrt{3}} \frac{1}{(\frac{x - 1}{\sqrt{3}})^2 + 1}d(\frac{x - 1}{\sqrt{3}})\\
=& \frac{\sqrt{3}}{3} \arctan \frac{x - 1}{\sqrt{3}} + c.
\end{align}\\~\\

\begin{align}
& \int \frac{1}{x^2 - 2x - 3}dx\\
=& \int \frac{1}{(x - 1)^2 - 4}d(x - 1)\\
=& \frac{1}{4} \int(\frac{1}{x - 3} - \frac{1}{x + 1})d(x - 1)\\
=& \frac{1}{4} \ln |\frac{x - 3}{x + 1}| + c.
\end{align}\\~\\

\begin{align}
& \int \frac{x}{x^2 + 2x + 2}dx\\
=& \frac{1}{2} \int \frac{2x}{x^2 + 2x + 2}dx\\
=& \frac{1}{2} \int \frac{d(x^2 + 2x+2)}{x^2 + 2x + 2} - \int \frac{1}{x^2 + 2x + 2}dx\\
=& \frac{1}{2} \ln|x^2 + 2x + 2| - \int \frac{1}{(x + 1)^2 + 1}d(x + 1)\\
=& \frac{1}{2} \ln|x^2 + 2x + 2| - \arctan(x + 1) + c.
\end{align}

$$

对于一般多项式, 也可以转化为**能分解的**, 这时候可以从裂项等角度出发。

## 待定系数法
$$

\int \frac{1}{(1 + 2x)(1 + x^2)}dx\\
假设原式 = \int(\frac{A}{1 + 2x} + \frac{Bx + C}{1 + x^2})dx.

$$

为什么要这样子假设? 这样子假设是**取决分母的**。

首先看第一个式子 $\frac{A}{1 + 2x}$.这个式子分母 $1 + 2x$ 是一个一次的多项式, 如果分子包含一次或者更高, 那么**必然能分出来多项式和常数**, 但是**原来的式子是没有多项式和常数**的, 也就是说, 我需要保证拆分时, 不会有多余的东西出现, 因此我上面假设的是**零次常数**。

对于第二个式子 $\frac{Bx + C}{1 + x^2}$ 也是一样的道理, 假如存在二次或更高, 那么也能分出来常数和多项式, 也是不符合要求的。

那万一 $\frac{Bx + C}{1 + x^2}$ 的分子是常数呢? 其实以 $Bx + c$ 的方式假设, 如果我算出来的 $B$ 的结果是 $0$, 那么分子就变成常数了, 实际上这种假设方式是把常数情况包含在内的。

接下来我们要用方程的方式, 把三个系数求出来:

$$

\begin{align}
&A(1 + x^2) + (Bx+C)(1+2x)\\
=& (A+2B)x^2 + (B+2C)x + A + C = 1
\end{align}\\

\therefore A = \frac{4}{5}, B = -\frac{2}{5}, C = \frac{1}{5}.\\

\begin{align}
原式 &= \int( + \frac{-\frac{2}{5}x + \frac{1}{5}}{1 + x^2})dx\\
=& \frac{2}{5} \int \frac{d(2x+1)}{1 + 2x} - \frac{1}{5} \int \frac{2x-1}{1 + x^2}dx\\
=& \frac{2}{5} \ln |2x+1| - \frac{1}{5} \int \frac{2xdx}{1 + x^2} + \frac{1}{5}\int \frac{1}{1 + x^2}dx\\
=& \frac{2}{5} \ln |2x+1| - \frac{1}{5} \ln (x^2 + 1) + \frac{1}{5} \arctan(x) + c\\
=& \frac{1}{5} \ln\frac{(2x+1)^2}{1 + x^2}+ \frac{1}{5} \arctan(x) + c.
\end{align}\\

$$

有时候会遇到非常复杂的求解:
$$

\begin{align}
&\int \frac{x^2+1}{(x+2)(x+1)^2}dx\\
=& \int[\frac{A}{x+2} + \frac{B}{x+1} + \frac{C}{(x+1)^2}] dx
\end{align}\\
A(x+1)^2 + B(x+2)(x+1) + C(x+2) = x^2+1

$$

一个一个乘开可以, 但是会很复杂。不如用**赋值 $x$** 的方式, 把系数巧妙地求解出来。

$$

令 x = -1, 则 C = 2.\\
令 x = -2, 则 A = 5.\\
令 x = 0, 则 B = -4.

$$

那么到底去怎么拆才是正确的呢? 实际上还是要**看次数**。拆的时候, 保证**每个项每个次数**都能拆到一回。

比方说 $(x+1)^3$, 该式子为三次, 那么拆的时候, 分母就应该有 $x+1, (x+1)^2, (x+1)^3$ 三种形式的。

## 看起来不像有理, 但可以化成有理的
可以通过换元, 就没必要上第二类了。
$$

\int \frac{\sqrt{x - 1}}{x}dx\\
令 t = \sqrt{x-1}, 则 t^2 = x-1, x = t^2+1,\\
dx = 2tdt. (这一步一定要写对!\ )\\
\begin{align}
则原式 =& \int \frac{t}{t^2+1}2tdt\\
=& 2 \int \frac{t^2+1-1}{t^2+1}dt\\
=& 2 \int (1-\frac{1}{t^2+1})dt\\
=& 2(t - \arctan t + c_1)\\
=& 2t - 2\arctan t + c.
\end{align}\\~\\

\int \frac{dx}{1 + \sqrt[3]{x + 2}}\\
令 \sqrt[3]{x + 2} = t,\\
则 x = t^3 - 2, dx = 3t^2dt.\\
\begin{align}
原式 &= \int \frac{3t^2}{1 + t}dt\\
=& 3\int \frac{t^2}{1 + t}dt\\
=& 3\int \frac{t^2-1+1}{1 + t}dt\\
=& 3\int (t-1+\frac{1}{t+1})dt\\
=& \frac{3}{2}t^2 - 3t + \ln|t+1| + c\\
=& \frac{3}{2}(x+2)^{\frac{2}{3}} - 3(x+2)^{\frac{1}{3}} + \frac{1}{3}ln|x+2| + c.
\end{align}\\~\\

$$

下面这道题目, 既有 $\sqrt[3]{x}$, 又有$\sqrt{x}$, 该如何处理呢?

$$

\int \frac{dx}{(1+\sqrt[3]{x})\sqrt{x}}
令 t = \sqrt[6]{x},\\
则 x = t^6, dx = 6t^5dt.\\
\begin{align}
原式 &= \int \frac{6t^5}{(1+t^2)t^3}dt\\
&= \int \frac{6t^2}{1+t^2}dt\\
&= 6 \int \frac{t^2}{1+t^2}dt\\
&= 6 \int \frac{t^2+1-1}{1+t^2}dt\\
&= 6 \int (1 - \frac{1}{1+t^2})dt\\
&= 6t - 6\arctan t + c\\
&= 6\sqrt[6]{x} -  6\arctan \sqrt[6]{x} + c.
\end{align}

$$